**组态相互作用方法** (**CI**)
是一种[后Hartree-Fock方法](../Page/后Hartree-Fock方法.md "wikilink")，求解的是[多电子体系在](../Page/多电子体系.md "wikilink")[波恩-奥本海默近似下的非相对论](../Page/波恩-奥本海默近似.md "wikilink")[薛定谔方程](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")。“构型相关”有两层含义：“构型"
从数学角度简洁的表述了它是描述波函的[斯雷特行列式的线性耦合](../Page/斯雷特行列式.md "wikilink")。根据轨道占据的规则
(例如,
(1s)<sup>2</sup>(2s)<sup>2</sup>(2p)<sup>1</sup>...)，“相关”的意思是不同电子构型（态）之间的混合（相互作用）。由于CI计算的CPU计算时间很长以及需要巨大的硬件资源，所以这个方法只能用于相对较小的体系。

与[Hartree-Fock方法相比](../Page/Hartree-Fock.md "wikilink")，为了计入[电子相关作用](../Page/电子相关.md "wikilink")，CI方法使用了由[组态态函数](../Page/组态态函数.md "wikilink")（CSF）线性耦合得到的变分波函数，而这些组态态函数是由自旋轨道（用上标*SO*表示）构建的。

\[\Psi = \sum_{I=0} c_{I} \Phi_{I}^{SO}  =  c_0\Phi_0^{SO} + c_1\Phi_1^{SO} + {...}\]

在这里， Ψ通常是指体系的电子基态。如果展开项包括了合适对称性的所有可能的 CSF,
则就是[完全组态相互作用](../Page/完全组态相互作用.md "wikilink")，它可以准确的求解由单粒子基组限定的空间内的电子[薛定谔方程](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")。上述展开项中的第一个就是[Hartree-Fock行列式](../Page/Hartree-Fock.md "wikilink").
其他的构型态函数可以通过虚轨道和[Hartree-Fock行列式中的自旋轨道交换的数目来表征](../Page/Hartree-Fock.md "wikilink")。如果仅有一个自旋轨道不一样，我们就称它为单激发行列式。如果有两个自旋轨道不一样，就是双激发行列式，其余的以此类推。例如，CID方法只包含双重激发项，CISD方法包含单激发和双激发项。单激发项不和Hartree-Fock行列式混合。很多标准的程序中都有CID和CISD方法。[戴维森校正可以被用于评估相对于CISD能量的矫正以说明更高的激发](../Page/戴维森校正.md "wikilink")。求解CI方程的同时，也得到近似的激发态，这些激发态的系数*c<sub>I</sub>*是不一样的。

CI程序导致了一个[广义矩阵本征值方程](../Page/广义本征值问题.md "wikilink"):

\[\mathbb{H} \mathbf{c} = \mathbf{e}\mathbb{S}\mathbf{c},\]

在这里***c*** 是系数矢量, ***e*** 是本征值矩阵，哈密顿函数和叠代矩阵的原理分别如下,

\[\mathbb{H}_{ij} = \left\langle \Phi_i^{SO} | \mathbf{H}^{el} | \Phi_j^{SO} \right\rangle\],

\[\mathbb{S}_{ij} = \left\langle \Phi_i^{SO} | \Phi_j^{SO} \right\rangle\].

[斯莱特行列式根据正交的](../Page/斯莱特行列式.md "wikilink")[自旋轨道构建](../Page/自旋轨道.md "wikilink")，因此\(\left\langle \Phi_i^{SO} | \Phi_j^{SO} \right\rangle = \delta_{ij}\)，即\(\mathbb{S}\)为单位矩阵从而简化了上述矩阵方程。

## 参阅

  - [电子相关](../Page/电子相关.md "wikilink")
  - [多参考态组态相互作用方法](../Page/多参考态组态相互作用方法.md "wikilink") (MRCI)
  - [后Hartree-Fock方法](../Page/后Hartree-Fock方法.md "wikilink")
  - [量子化学](../Page/量子化学.md "wikilink")

[Category:量子化学](../Category/量子化学.md "wikilink")